<ayat>
قَالَ فَمَا خَطْبُكُمْ أَيُّهَا الْمُرْسَلُونَ ‎﴿٣١﴾
---

31. Иброҳим алайҳиссалом улардан: “Эй Аллоҳнинг элчилари, нима мақсадда, қандай вазифа билан юборилдингиз?” – деб сўради.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا إِنَّا أُرْسِلْنَا إِلَىٰ قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ ‎﴿٣٢﴾‏ لِنُرْسِلَ عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِّن طِينٍ ‎﴿٣٣﴾‏ مُّسَوَّمَةً عِندَ رَبِّكَ لِلْمُسْرِفِينَ ‎﴿٣٤﴾
---

32-34. Улар: “Аллоҳ бизни куфри сабабли жиноятчи бўлган, фожирлик ва осийликда ҳаддан ошган бир қавмни (Лут қавмини) Роббинг ҳузурида белги қўйилган сопол тошлар билан ҳалок қилишимиз учун юборди”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
فَأَخْرَجْنَا مَن كَانَ فِيهَا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Биз Лут қавмининг диёридаги мўминларни чиқардик (ҳалокатдан қутқардик).

</ayat>
<ayat>
فَمَا وَجَدْنَا فِيهَا غَيْرَ بَيْتٍ مِّنَ الْمُسْلِمِينَ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Қишлоқда фақат биргина мусулмон хонадонни топдик. У Лут алайҳиссаломнинг уйи эди.

</ayat>
<ayat>
وَتَرَكْنَا فِيهَا آيَةً لِّلَّذِينَ يَخَافُونَ الْعَذَابَ الْأَلِيمَ ‎﴿٣٧﴾
---

37. Биз бу қишлоқда Аллоҳнинг куч-қудратига ва кофирлардан интиқом олишига аломат бўлиб қолган азоб асоратларини қолдирдик. Бу эса Аллоҳнинг аламли азобидан қўрқувчиларга ибрат бўлиши учундир.

</ayat>
<ayat>
وَفِي مُوسَىٰ إِذْ أَرْسَلْنَاهُ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Мусони Фиръавн ва унинг аъёнларига оятлар ва мўъжизалар билан юборишимизда ҳам аламли азобдан қўрқувчилар учун ибрат бор.

</ayat>
<ayat>
فَتَوَلَّىٰ بِرُكْنِهِ وَقَالَ سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Ўшанда Фиръавн ўз куч-қудратига ва аскарларига алданиб, ҳақдан юз ўгирди ва Мусо ҳақида: “У сеҳргар ёки мажнун”, деб айтди.

</ayat>
<ayat>
فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي الْيَمِّ وَهُوَ مُلِيمٌ ‎﴿٤٠﴾
---

40. Шундан сўнг Биз Фиръавнни ва унинг қўшинларини тутиб, денгизга отдик. У куфри, инкори ва фожирлиги сабабли маломатга лойиқ бўлди.

</ayat>
<ayat>
وَفِي عَادٍ إِذْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمُ الرِّيحَ الْعَقِيمَ ‎﴿٤١﴾
---

41. Од қабиласи ва уларнинг ҳалок этилишида ҳам ибрат олувчилар учун ибратлар бор. Биз уларнинг устига ҳеч қандай баракаси бўлмаган ва яхшилик олиб келмайдиган шамолни юбордик.

</ayat>
<ayat>
مَا تَذَرُ مِن شَيْءٍ أَتَتْ عَلَيْهِ إِلَّا جَعَلَتْهُ كَالرَّمِيمِ ‎﴿٤٢﴾
---

42. У ниманинг устидан ўтса, уни чириб, титилиб кетган ҳолатга келтириб қўяр эди.

</ayat>
<ayat>
وَفِي ثَمُودَ إِذْ قِيلَ لَهُمْ تَمَتَّعُوا حَتَّىٰ حِينٍ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Самуд қабиласи ва уларнинг йўқ қилинишида ҳам ибратлар бор. Ўшанда уларга пайғамбарлари Солиҳ алайҳиссалом тарафидан: “То ажалларингиз келгунича диёрингизда уч кун яшаб қолинглар”, дейилди.

</ayat>
<ayat>
فَعَتَوْا عَنْ أَمْرِ رَبِّهِمْ فَأَخَذَتْهُمُ الصَّاعِقَةُ وَهُمْ يَنظُرُونَ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Улар Роббиларининг амрига итоатсизлик қилишди. Шу сабабли кўзлари билан кўриб турган ҳолларида уларни азобли яшин урди.

</ayat>
<ayat>
فَمَا اسْتَطَاعُوا مِن قِيَامٍ وَمَا كَانُوا مُنتَصِرِينَ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Улар бошларига келган азобдан қочишга, ҳатто ўринларидан туришга ҳам имкон топмадилар ва ўзларини қутқара олмадилар.

</ayat>
<ayat>
وَقَوْمَ نُوحٍ مِّن قَبْلُ  إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ ‎﴿٤٦﴾
---

46. Улардан олдин Нуҳнинг қавмини ҳалок қилган эдик. Улар Аллоҳнинг амрига хилоф қилувчи, Унинг тоатидан чиқувчи қавм бўлган эди.

</ayat>
<ayat>
وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Биз улкан куч-қудрат билан осмонни мустаҳкам қилиб яратдик ва уни ерга гумбаз қилдик. Биз унинг барча тарафини кенг қилдик.

</ayat>
<ayat>
وَالْأَرْضَ فَرَشْنَاهَا فَنِعْمَ الْمَاهِدُونَ ‎﴿٤٨﴾
---

48. Ерни махлуқотлар унда қулай яшашлари учун (тўшак каби текислаб) тўшаб қўйдик. Биз нақадар яхши тўшовчимиз!

</ayat>
<ayat>
وَمِن كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ ‎﴿٤٩﴾
---

49. Сизлар Аллоҳнинг қудратини эсга олиб, ибратланишингиз учун барча турдаги мавжудотларни жуфт-жуфт яратдик.

</ayat>
<ayat>
فَفِرُّوا إِلَى اللهِ  إِنِّي لَكُم مِّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Эй одамлар, Аллоҳнинг азобидан раҳматига қочинглар. Бу Аллоҳга ва пайғамбарига иймон келтириш, Унинг амрига эргашиш ва Унга итоат қилиш билан бўлади. Мен сизларни очиқ огоҳлантирувчиман.

Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг бошларига бирон ташвиш тушса, у зот намозга шошилар эдилар. Аллоҳга қочиш шудир.

</ayat>
<ayat>
وَلَا تَجْعَلُوا مَعَ اللهِ إِلَٰهًا آخَرَ  إِنِّي لَكُم مِّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ ‎﴿٥١﴾
---

51. Аллоҳга қўшиб, бошқаларни маъбуд қилиб олманглар. Мен сизларни очиқ огоҳлантирувчиман.

</ayat>
<ayat>
كَذَٰلِكَ مَا أَتَى الَّذِينَ مِن قَبْلِهِم مِّن رَّسُولٍ إِلَّا قَالُوا سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Қурайш ўз пайғамбари Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламни ёлғончига чиқариб, уни “шоир”, “сеҳргар”, “мажнун” деб атагани каби Қурайшдан олдин ўтган халқлар ҳам ўз пайғамбарларини ёлғончига чиқаришган. Шундан сўнг Аллоҳ уларнинг устига Ўз азобини ёғдирган.

</ayat>
<ayat>
‏ أَتَوَاصَوْا بِهِ  بَلْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Барчаси бир хил гапни гапирган экан, аввалгилару охиргилар пайғамбарни ёлғончига чиқаришни бир-бирига васият қилишганми?! Йўқ, балки улар қалблари ва амаллари куфр ва туғёнда бир-бирига ўхшаган золим кимсалардир. Шу боис кейингилари ҳам олдингилари айтган гапни айтишади.

</ayat>
<ayat>
‏ فَتَوَلَّ عَنْهُمْ فَمَا أَنتَ بِمَلُومٍ ‎﴿٥٤﴾
---

54. Эй Пайғамбар, то сизга мушриклар ҳақида Аллоҳнинг амри келгунига қадар улардан юз ўгиринг. Сизни ҳеч ким маломат қилолмайди. Сиз ўзингизга топширилган вазифани етказдингиз.

</ayat>
<ayat>
وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَىٰ تَنفَعُ الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٥٥﴾
---

55. Эй Пайғамбар, улардан (мушриклардан) юз ўгиринг, сизни ёрдамсиз қолдиришларига эътибор берманг, шу билан бирга одамларни Аллоҳга даъват қилишда ва уларга насиҳат қилишда давом этинг. Панду насиҳат ва эслатмадан фақат қалбида иймони борлар фойда олади; шунингдек, бу (насиҳат ва эслатма) билан юз ўгирувчи кимсаларга узр қолдирмайдиган далил-ҳужжат собит бўлади.

</ayat>
<ayat>
وَمَا خَلَقْتُ الْجِنَّ وَالْإِنسَ إِلَّا لِيَعْبُدُونِ ‎﴿٥٦﴾
---

56. Инсу жинни яратишим ва пайғамбарларни юборишим олий мақсад – ибодат ёлғиз Ўзимга қилиниши учун бўлди.

</ayat>
<ayat>
‏ مَا أُرِيدُ مِنْهُم مِّن رِّزْقٍ وَمَا أُرِيدُ أَن يُطْعِمُونِ ‎﴿٥٧﴾
---

57. Мен улардан ризқ талаб қилмайман ва Менга таом беришларини сўрамайман. Ризқ берувчи ва ато этувчи Менман. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло бандаларга муҳтож эмас, аксинча, бандалар барча ҳолатларида Унга муҳтожлар. У уларнинг яратувчиси, ризқ берувчиси ва улардан беҳожат Зотдир.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّ اللهَ هُوَ الرَّزَّاقُ ذُو الْقُوَّةِ الْمَتِينُ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Аллоҳ ёлғиз Ўзи бандаларига ризқ берувчи, уларнинг озуқаларини кафолатига олган, енгилмас қудратли Зот. Бутун куч-қудрат Уникидир.

</ayat>
<ayat>
فَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذَنُوبًا مِّثْلَ ذَنُوبِ أَصْحَابِهِمْ فَلَا يَسْتَعْجِلُونِ ‎﴿٥٩﴾
---

59. Пайғамбар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламни ёлғончига чиқариб золим бўлганлар учун Аллоҳнинг азобидан ўзларидан олдин ўтган дўстларига тушганчалик насиба бор. Улар азобни шошилтирмасинлар – у уларга албатта келади.

</ayat>
<ayat>
فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِن يَوْمِهِمُ الَّذِي يُوعَدُونَ ‎﴿٦٠﴾
---

60. Аллоҳ ва Расулига кофир бўлганлар учун уларга азоб тушиши ваъда қилинган кунларида – Қиёмат кунида ҳалокат ва бахтсизлик бўлгай!

</ayat>